\chapter{Arcabouço fiscal e federalismo brasileiro}
\label{chap:institucional}
\section{Dívida estadual brasileira}
\label{sec:crise_estadual}

A magnitude contemporânea do passivo federativo brasileiro resulta de processos históricos marcados por desequilíbrios da economia: instabilidade macroeconômica, redemocratização, descentralização fiscal e ausência de mecanismos efetivos de controle do endividamento.

Parte expressiva dessa trajetória está ligada a fatores externos. A contração da liquidez global, desencadeada por choques do petróleo e da elevação abrupta dos juros norte-americanos no final dos anos 1970, dificultou a captação externa e impulsionou crises de dívida na América Latina. No Brasil, com grande parte dos passivos possuindo indexação cambial, a União absorveu a dívida externa e priorizou a captação doméstica, restringindo o espaço financeiro dos entes federativos, criando incentivos para que os estados recorressem à emissão de títulos próprios e a instrumentos paralelos de alavancagem.

Internamente, a Constituição de 1988 descentralizou a gestão fiscal e ampliou as obrigações de gastos estaduais. Aliada à pressão por expansão de serviços públicos, rigidez das despesas de pessoal e previdência, configurando um ambiente propício ao crescimento das dívidas fiscais federativas, sobretudo em um cenário com poucos mecanismos formais de controle ao endividamento.

Os bancos comerciais estaduais à época foram elementos centrais, que sob controle direto dos estados --- Banespa (São Paulo), Credireal e BEMGE (Minas Gerais), Banrisul (Rio Grande do Sul), entre outros --- funcionaram, em grande medida, como fontes parafiscais de financiamento aos respectivos tesouros locais. Ao tomar crédito com seus próprios bancos, os estados financiavam o tesouro local à margem das estatísticas oficiais, tornando inócuos os limites de endividamento estipulados pelo Senado. \footnote{O mecanismo funcionava como uma espécie de conta-corrente automática junto ao Banco Central, sistema pelo qual o Banco do Brasil cobria despesas da União com saques diretos na autoridade monetária. Quando essas instituições enfrentavam problemas de liquidez, o Banco Central via-se obrigado a intervir com operações de socorro, transferindo o custo final para o governo federal.} Quando essas instituições enfrentavam problemas de liquidez, o Banco Central via-se obrigado a intervir com operações de socorro, transferindo o custo final para o governo federal.

O ambiente de alta inflação também ajudou a ocultar desequilíbrios fiscais, uma vez que a indexação de receitas e despesas ao nível de preços distorcia a percepção do equilíbrio, e com a estabilização pós-Plano Real e a elevação das taxas de juros, os passivos estaduais se tornaram explícitos e cresceram rapidamente em termos reais.

Ao longo desse período, os recorrentes socorros federais --- como os refinanciamentos das Leis n\textsuperscript{o}~7.976/1989 e n\textsuperscript{o}~8.727/1993, que não produziram correção estrutural duradoura --- consolidaram o risco moral entre os entes federativos e esvaziaram os incentivos ao ajuste fiscal prévio \cite{moraFederalismoEndividamentoSubnacional2007}. Esse ciclo perpetuou o cenário de endividamento subnacional que motivou a reestruturação de 1997.

\section{A renegociação da dívida estadual e a Lei n\textsuperscript{o}~9.496/1997}
\label{sec:lei9496}

A resposta institucional para solucionar a insolvência dos entes subnacionais à época foi a edição da Lei n\textsuperscript{o}~9.496, de 11 de setembro de 1997. A operação autorizou a União a assumir e refinanciar as dívidas dos estados junto ao setor financeiro, a partir de contratos individuais entre cada estado e o Tesouro Nacional, num total de R\$\,95,3 bilhões, equivalente a 9,6\% do PIB à época \cite{NovaRenegociacaoDivida2024}.

Os contratos previam prazos de até 30 anos, com atualizações monetárias de IGP-DI + 6\% para os estados que amortizassem 20\%; IGP-DI + 7,5\% para os que amortizassem 10\%; e IGP-DI + 9\% para os que não fizessem nenhuma amortização inicial. \footnote{No período, a maioria das unidades federativas optou por um desembolso inicial de 20\%, condicionando o estoque remanescente a uma correção pelo IGP-DI acrescido de 6\% ao ano. Em contrapartida, Alagoas, Minas Gerais e Pará restringiram a quitação primária a 10\%, o que impôs a esses entes um custo financeiro maior, estabelecido em IGP-DI somado a 7,5\% a.a.} Em contrapartida à renegociação, os estados aderiram ao Plano de Ajuste Fiscal (PAF), revisado anualmente pelo Tesouro Nacional, estabelecendo metas de resultado primário, limites de gastos para crescimento de despesas e compromissos de privatizações, liquidações e ajuste estrutural.

A fim de não comprometer o orçamento público, havia um limite de pagamento como percentual da receita líquida real, sendo refinanciado adiante se houvesse superação desse limite, com variações conforme as condições fiscais e capacidade de pagamento de cada estado à época da negociação. \footnote{Os contratos originais da Lei n\textsuperscript{o}~9.496/1997 definem o teto de comprometimento em relação à Receita Líquida Real (RLR), que após a LRF passou a ser a Receita Corrente Líquida (RCL), referência fiscal predominante adotada neste trabalho. Embora as duas medidas difiram em composição, são conceitualmente próximas e convergem na prática como indicadores de capacidade fiscal dos estados.} As condições específicas de refinanciamento pactuadas por ente federativo estão consolidadas na Tabela~1.

\input{pretextuais/tabela_refinanciamento.tex}

Essa salvaguarda financeira, porém, acabou configurando um efeito de longo prazo, já que havia um dilema entre liquidez imediata e solvência futura. Ao incorporar os resíduos não pagos ao saldo principal, desencadeou-se um ciclo de amortização negativa, que fez a dívida crescer em termos reais a despeito do cumprimento das obrigações mensais.

Paralelamente a esse mecanismo contábil, a Lei n\textsuperscript{o}~9.496/1997 também redefiniu o pacto federativo ao vincular o alívio financeiro a condicionalidades de ajuste, consolidando na União a prerrogativa de detentora dos créditos e garantidora das regras fiscais estaduais. Tal arranjo gerou diversidade contratual relevante entre os estados signatários, tanto nas condições financeiras dos contratos quanto nos limites de comprometimento da receita.

\section{Renegociações posteriores e persistência dos desequilíbrios}
\label{sec:lrf}

Em 2000, a promulgação da Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF), instituída pela Lei Complementar n\textsuperscript{o}~101, impôs um sistema universal e vinculante de restrições às contas públicas de todos os entes federativos. A legislação impôs limites para a despesa com pessoal em proporção da Receita Corrente Líquida (RCL), com restrições a operações de crédito e vedação a refinanciamentos indiretos entre os entes.\footnote{A LRF limitou os gastos com pessoal em 50\% da RCL para a União e 60\% para Estados, DF e Municípios. Na divisão interna, o limite do Poder Executivo ficou em 37,9\% na União, 49\% nos Estados e DF, e 54\% nos Municípios.} Essa restrição atacou um dos principais vetores de desequilíbrio à época, já que em 1995 os estados comprometiam, em média, 79,1\% de suas receitas com o pagamento de salários \cite{giubertiLEIRESPONSABILIDADEFISCAL}. A lei também vedou a criação de despesas sem cobertura no último ano de mandato e tornou compulsória a publicação de relatórios fiscais periódicos.

A aplicação dessas metas contou com o reforço penal da Lei de Crimes Fiscais (Lei n\textsuperscript{o}~10.028/2000), que instituiu gatilhos preventivos e sanções diretas aos gestores, como a rejeição de contas e a inelegibilidade.\footnote{Na prática, a eficácia desses limites esbarrou em práticas de ``contabilidade criativa'' dos Tribunais de Contas Estaduais (TCEs), ao permitirem excluir inativos, pensionistas e imposto de renda do cálculo da folha, distorção corrigida apenas pela Lei Complementar n\textsuperscript{o}~178/2021.} Paralelamente à contenção das despesas primárias, o novo arcabouço também regulou o passivo subnacional a partir da Resolução n\textsuperscript{o}~40/2001, fixando o teto da Dívida Consolidada Líquida (DCL) em 200\% da RCL. Essa exigência se complementa diretamente com o Programa de Acompanhamento e Ajuste Fiscal implementado anos antes: enquanto a Resolução do Senado atua como uma regra de estoque ao limitar o saldo devedor acumulado, os contratos de 1997 operam como regras de fluxo da receita com o serviço da dívida.

Apesar desse avanço institucional, o novo marco normativo não eliminou integralmente as pressões estruturais. Ao investigar os determinantes do endividamento estadual no período de 2001 a 2020, \citeonline{rios2026} encontram evidências de que choques eleitorais e a rigidez de despesas correntes continuam exercendo impacto sobre a dívida. Esse achado reforça a premissa empírica deste trabalho: regras gerais, por si só, não anulam a necessidade de se investigar como as condições contratuais específicas condicionam a função de reação fiscal de cada ente federativo.

A prova material dessa insuficiência institucional, marcada pela ausência de uma correção definitiva, foi vista ao longo dos anos seguintes, a partir da persistência dos desequilíbrios e da eclosão de novas crises. As primeiras mudanças vieram a partir das Leis Complementares n\textsuperscript{o}~148/2014 e n\textsuperscript{o}~156/2016, ao realizarem mudanças no indexador das dívidas refinanciadas pela Lei n\textsuperscript{o}~9.496/1997 (o IGP-DI deu lugar ao IPCA) e prorrogarem os prazos de pagamentos, concedendo carência no serviço da dívida, respectivamente.\footnote{A LC n\textsuperscript{o}~148/2014 reduziu os juros de 6\% para 4\% a.a.\ e substituiu o IGP-DI pelo IPCA como indexador; a LC n\textsuperscript{o}~156/2016 estendeu todos os contratos por 240 meses adicionais a partir de julho de 2016, incluindo os três contratos com prazo original de 15 anos (PI, CE, RN). É possível que a combinação dessas medidas tenha reduzido o serviço efetivo da dívida a ponto de atenuar a vinculação dos tetos de comprometimento da RCL em parte do período pós-2016, de modo que a heterogeneidade formal dos contratos talvez não reflita integralmente, em todos os momentos, a heterogeneidade real dos incentivos ao ajuste fiscal.} 

As alterações foram significativas, visto que reduziram o encargo financeiro dos contratos, aliviando pressões de curto prazo sobre os orçamentos estaduais, além de sinalizarem a possibilidade de renegociações. Na prática, contudo, incentivos acerca de novas rodadas futuras de negociação podem ter enfraquecido os estímulos ao ajuste fiscal em alguns estados.

A situação de Rio de Janeiro e Rio Grande do Sul ilustra esse cenário. O primeiro suspendeu os pagamentos à União e aderiu ao Regime de Recuperação Fiscal (RRF), instituído pela Lei Complementar n\textsuperscript{o}~159/2017, que prevê suspensão temporária dos pagamentos da dívida mediante duras medidas de ajuste fiscal. \citeonline{oliveiraRegrasFiscaisPara2024}, utilizando controles sintéticos, encontrou evidências positivas das regras de gastos do RRF sobre despesas primárias para Goiás e Rio Grande do Sul, mas não para o Rio de Janeiro, reforçando a diversidade e a importância de contextos fiscais e institucionais de cada ente. O Rio Grande do Sul travou disputa judicial com a União sobre as condições contratuais, aderindo ao RRF em 2024, após enchentes que assolaram o estado. Porém, \citeonline{oliveiraSustentabilidadePoliticaFiscal2020} encontram evidências de insustentabilidade fiscal de longo prazo para o estado, sinalizando que o problema fiscal antecede o evento climático e possui raízes estruturais.\footnote{Os estados de Goiás e Minas Gerais também aderiram ao RRF.}

A concentração do passivo subnacional em São Paulo, Rio de Janeiro, Minas Gerais e Rio Grande do Sul não implica trajetórias homogêneas. Rio de Janeiro, Rio Grande do Sul e Minas Gerais recorreram sucessivamente ao Regime de Recuperação Fiscal antes de aderirem ao Programa de Pleno Pagamento de Dívidas dos Estados (Propag, LC n\textsuperscript{o}~212/2025), enquanto São Paulo, detentor do maior passivo nominal, aderiu diretamente ao programa sem passar por reestruturação prévia. A rodada mais recente de renegociação, instituída pela Lei Complementar n\textsuperscript{o}~212/2025, representa o maior alívio desde a Lei n\textsuperscript{o}~9.496/1997, envolvendo, segundo estimativas anteriores à sua promulgação, cerca de R\$~748 bilhões em passivos dos estados junto à União elegíveis ao programa \cite{NovaRenegociacaoDivida2024}. O programa de Pleno Pagamento de Dívidas dos Estados estende o prazo da dívida por mais 30 anos em troca de investimentos em educação, infraestrutura e meio ambiente, contrapartidas estruturais ausentes em alívios anteriores, aprofundando as diferenças contratuais entre os entes.

Apesar da queda no endividamento agregado ao longo das últimas décadas, a persistência de crises localizadas e a recorrência de renegociações indicam que a estabilização da média nacional mascara vulnerabilidades específicas. O próximo capítulo apresenta a estratégia empírica adotada para investigar se a diversidade contratual descrita nesta seção condicionou a reação fiscal dos estados ao endividamento.