\begin{resumo}
Este trabalho investiga a sustentabilidade fiscal dos estados brasileiros no período de 2002 a 2024, com foco na reação do resultado primário ao endividamento e no papel dos contratos de refinanciamento firmados no âmbito da Lei n\textsuperscript{o}~9.496/1997. A pesquisa realiza uma adaptação da estratégia empírica de Abubakar, McCausland e Theodossiou (2025) ao contexto subnacional brasileiro, utilizando indicadores fiscais em proporção da Receita Corrente Líquida (RCL), dada sua relevância institucional na Lei de Responsabilidade Fiscal e nos contratos estaduais. O primeiro modelo estima uma função de reação fiscal, em que o resultado primário/RCL responde à Dívida Consolidada Líquida sobre RCL defasada e à sua interação com o limite contratual de comprometimento da receita. A estimação é realizada por mínimos quadrados em dois estágios, com efeitos fixos de estado e ano, tratando a dívida defasada e sua interação como variáveis potencialmente endógenas. O segundo modelo analisa a dinâmica da dívida estadual, considerando a persistência da DCL/RCL, o resultado primário, o crescimento econômico e especificações de robustez em painel dinâmico. As estimativas buscam avaliar se há evidência compatível com a função de reação fiscal de Bohn e se essa reação varia conforme a permissividade dos tetos contratuais. A contribuição do trabalho está em deslocar o foco da simples existência de regras fiscais para o desenho institucional dessas regras, explorando a heterogeneidade dos contratos de refinanciamento como elemento relevante para a sustentabilidade fiscal subnacional.

\vspace{\onelineskip}

\noindent
\textbf{Palavras-chave}: sustentabilidade fiscal; dívida estadual; regras fiscais; Lei n\textsuperscript{o}~9.496/1997; função de reação fiscal; Receita Corrente Líquida.
\end{resumo}

\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}
This study investigates the fiscal sustainability of Brazilian state governments from 2002 to 2024, focusing on the response of the primary balance to public debt and on the role of debt refinancing contracts established under Federal Law No.~9,496/1997. The research adapts the empirical strategy of Abubakar, McCausland and Theodossiou (2025) to the Brazilian subnational context, using fiscal indicators as ratios to Current Net Revenue, given its institutional relevance in the Fiscal Responsibility Law and in state debt contracts. The first model estimates a fiscal reaction function in which the primary balance-to-revenue ratio responds to the lagged net consolidated debt-to-revenue ratio and to its interaction with the contractual revenue commitment ceiling. The model is estimated by two-stage least squares with state and year fixed effects, treating lagged debt and its interaction with the contractual ceiling as potentially endogenous variables. The second model examines the dynamics of state debt, considering debt persistence, the primary balance, economic growth and additional dynamic panel robustness specifications. The estimates aim to assess whether there is evidence consistent with Bohn's fiscal reaction approach and whether this reaction varies according to the permissiveness of contractual ceilings. The contribution of the study lies in shifting the focus from the mere existence of fiscal rules to their institutional design, exploring the heterogeneity of refinancing contracts as a relevant element for subnational fiscal sustainability.

\vspace{\onelineskip}

\noindent
\textbf{Keywords}: fiscal sustainability; state debt; fiscal rules; Law No.~9,496/1997; fiscal reaction function; Current Net Revenue.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}